---
aliases:
- ../4.4
date: '2010-02-09'
title: Повідомлення про випуск KDE SC 4.4.0, Caikaku
---

<h3 align="center">
  У збірці програмного забезпечення KDE 4.4.0 представлено інтерфейс для роботи на субноутбуках, вкладання вікон та оболонка розпізнавання
</h3>

<p align="justify">
  <strong>
    KDE Software Compilation 4.4.0 (Codename: <i>"Caikaku"</i>) Released
  </strong>
</p>

<p align="justify">
Сьогодні командою <a href="http://www.kde.org/">KDE</a> було повідомлено про завершення роботи над збіркою програмного забезпечення KDE 4.4, <i>"Caikaku"</i>, інноваційного набору програм для користувачів вільного програмного забезпечення. До збірки було включено програми, що використовують новітні технології, зокрема роботу із соціальними мережами та можливості співпраці користувачів за допомогою мережі, новий зорієнтований на субноутбуки інтерфейс та інфраструктурні нововведення, зокрема оболонку розпізнавання KAuth. Відповідно до даних системи стеження за вадами KDE, було виправлено 7293 вади та реалізовано 1433 нових запитів щодо покращення можливостей. Спільнота KDE висловлює вдячність всім, хто допоміг у створенні цього випуску.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.4.0/general-desktop.png">
	<img src="/announcements/4/4.4.0/thumbs/general-desktop_thumb.png" class="img-fluid" alt="Робочий простір стільниці KDE, Плазма">
	</a> <br/>
	<em>Робочий простір стільниці KDE, Плазма</em>
</div>
<br/>

<p align="justify">
 Ознайомтеся з <a href="/announcements/4/4.4.0/guide">Візуальним путівником збіркою програмного забезпечення KDE 4.4</a>, щоб дізнатися більше про покращення у 4.4. Нижче наведено короткий огляд цих можливостей.
</p>

<h3>
  Соціальні та мережеві можливості робочого простору Плазми
</h3>
<br />
<p align="justify">
 У робочих просторах Плазми KDE передбачено основні функціональні можливості, потрібні користувачеві, щоб розпочати роботу, керувати програмами, файлами та загальними налаштуваннями. Розробники KDE надають у ваше розпорядження новий інтерфейс для субноутбуків, покращений дизайн та прості і зручні способи роботи у Плазмі. Потреба у соціальних та мережевих службах, реалізованих у цьому випуску, виникла з кооперативної природи спільноти KDE, яка є частиною команди з розробки вільного програмного забезпечення.
</p>

<!-- Plasma Screencast -->
<div class="text-center">
	<em>Покращена взаємодія з оболонкою стільниці Плазма</em><br/>
<a href="http://blip.tv/file/get/Sebasje-KDEPlasmaIn44540.ogg">звантажити</a></div>
<br/>

<p align="justify">
<ul>
  <li>
    <strong>Плазма для субноутбуків</strong> дебютує у 4.4.0. Ця оболонка є альтернативним варіантом звичайної стільниці Плазми, спеціально розробленим з урахуванням ергономічних потреб користувачів субноутбуків та нетбуків. Крім того, план розвитку оболонки Плазма передбачав розширення області використання на пристрої, відмінні від звичайних стільничних комп’ютерів, отже це лише перший крок. Плазма для субноутбуків має багато спільних зі звичайною Плазмою елементів, але її спеціально розроблено з метою раціонального використання невеликого простору та потреби у використанні сенсорних пристроїв. У оболонці Плазми для субноутбуків передбачено інструмент запуску програм у повноекранному режимі та інтерфейс пошуку, а також режим газети, у якому декілька віджетів можуть показувати дані з мережі.
  </li>
  <li>
    Розробка <strong>Соціальної стільниці</strong> призвела до покращень у віджеті роботи у спільноті (раніше відомому, як віджет соціальної стільниці): тепер користувачі можуть надсилати повідомлення та шукати друзів безпосередньо за допомогою цього віджета. За допомогою нового віджета соціальних новин можна спостерігати за інтерактивним потоком новин з соціальної мережі користувача, а новий віджет бази знань допоможе користувачам у пошуку відповідей на питання за допомогою різних служб, зокрема бази знань openDesktop.org.
  </li>
  <li>
    За допомогою нової можливості вкладання вікон у KWin користувачі зможуть <strong>збирати вікна у групи</strong> за допомогою вкладок, що зробить роботу з широким набором вікон простішою та ефективнішою. Виконано також роботу з подальшого покращення керування вікнами, зокрема можливості приклеювати вікна до країв екрана та максимізувати вікна перетягуванням. Команда з розробки KWin у співпраці з розробниками Плазми покращує взаємодію між програмами робочого простору, що надає змогу створювати плавнішу анімацію дій та покращувати швидкодію. Нарешті, спрощено роботу художників зі створення та поширення нових тем вікон завдяки покращенням у налаштуваннях засобу декорування вікон та можливості використання векторної графіки.
  </li>
</ul>
</p>

<!-- Window grouping Screencast -->
<div class="text-center">
	<em>Полегшене керування вікнами </em><br/>
<a href="http://blip.tv/file/get/Sebasje-WindowManagingFeaturesInKDEPlasma44222.ogg">звантажити</a></div>
<br/>

<h3>
  Новинки у програмах KDE
</h3>
<p align="justify">
Спільнота KDE пропонує вам скористатися широким спектром потужних, але простих у користуванні програм. У цьому випуску ви знайдете подальші покращення та реалізацію декількох нових технологій.
</p>
<p align="justify">
<ul>
  <li>
    У цьому випуску збірки програмного забезпечення KDE значно покращено <strong>інтерфейс отримання нових даних з мережі</strong>, що є результатом довготривалого процесу розробки та планування. За допомогою відповідної оболонки розробники бажають <strong>спростити шлях розробок</strong> багатьох творців додаткових матеріалів KDE до мільйонів користувачів цих розробок. Користувачі зможуть звантажувати дані, зокрема <a href="http://dimsuz.wordpress.com/2009/11/11/katomic-new-feature-level-sets-support/">нові рівні гри KAtomic</a>, нові каталоги зірок або скрипти, що збагачують функціональні можливості середовища безпосередньо за допомогою відповідної програми. Новими є <strong>соціальні можливості</strong>, зокрема додавання коментарів або оцінювання даних, а також можливість стати прихильником чи прихильницею певного продукту за допомогою віджета соціальних новин. Користувачі зможуть <strong>вивантажувати результати</strong> власних творчих зусиль у мережу за допомогою декількох програм, таким чином уникаючи занудної процедури пакування і вивантаження даних на веб-сервер вручну.
  </li>
  <li>
    У цьому випуску отримали свій розвиток ще дві довготривалі ініціативи спільноти KDE. Nepomuk — міжнародна дослідницька програма, фінансована Європейською спільнотою, досягла достатньої стабільності та прийнятного рівня швидкодії. <strong><a href="http://ppenz.blogspot.com/2009/11/searching.html">Інтеграція стільничного пошуку з Dolphin</a> </strong> робить можливим використання семантичної оболонки Nepomuk для допомоги користувачеві у пошуку та впорядкуванні даних. За допомогою нового перегляду розкладу ви зможете бачити список файлів розподіленим за хронологічними категоріями. Команда розробки системи керування особистими даними (PIM) KDE портувала перші програми на нову систему зберігання та отримання даних, <strong>Akonadi</strong>. Програму адресної книги KDE було повністю переписано, тепер у ній використовується новий простий трипанельний інтерфейс. Суттєвішої міграції програм на нові технології слід очікувати у наступних випусках збірок програмного забезпечення KDE.
  </li>
  <li>
    Окрім інтеграції цих основних технологій завдяки зусиллям різноманітних команд розробників відбулися покращення у інших програмах. Розробниками KGet було додано підтримку перевірки цифрових підписів та одночасного звантаження файлів з декількох джерел, до складу Gwenview тепер включено новий інструмент імпортування фотографій. Крім того, у цьому випуску ви знайдете нові або повністю перероблені програми. У Palapeli, грі у складанку, ви зможете зібрати складанку з частинок вказаного вами зображення. Ви зможете створювати власні складанки та ділитися ними з іншими користувачами. За допомогою нової оболонки до серверів гри у го, Kigo, ви зможете насолодитися усіма тонкощами цієї давньої східної гри. Cantor — є новітнім простим у користуванні інтерфейсом до потужних статистичних і математичних пакунків (<a href="http://r-project.org/">R</a>, <a href="http://sagemath.org/">SAGE</a> та <a href="http://maxima.sourceforge.net/">Maxima</a>). До складу збірки включено Rocs — нову програму для роботи з графами, яка спростить завдання ілюстрування теорії графів викладачам та студентам. У комплексі програм для керування особистими даними KDE з’явилася нова програма, Blogilo, призначена для роботи з мережевими журналами (блогами).
  </li>
</ul>
</p>
<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.4.0/dolphin-search.png">
	<img src="/announcements/4/4.4.0/thumbs/dolphin-search_thumb.png" class="img-fluid" alt="Стільничний пошук, вбудований до вікна інструменту керування файлами KDE, Dolphin">
	</a> <br/>
	<em>Стільничний пошук, вбудований до вікна інструменту керування файлами KDE, Dolphin</em>
</div>
<br/>

<h3>
  Платформа прискорює розробку
</h3>
<p align="justify">
Велика увага, яку приділяє спільнота KDE створенню відмінних технологій, призвела до появи найповнішої, найпослідовнішої та найефективнішої платформи для розробки. У випуску 4.4 у бібліотеках KDE передбачено багато нових технологій, пов’язаних зі співпрацею та роботою у соціальних мережах. До ваших послуг потужна і гнучка відкрита альтернатива закритим технологіям. Замість того, щоб намагатися прив’язати користувача до використання лише наших продуктів, ми зосередилися на уможливленні повного доступу користувачів до всього спектру мережевих та стільничних технологій.
</p>
<p align="justify">
<ul>
  <li>
    Інфраструктура програмного забезпечення KDE зазнала серії суттєвих оновлень. Перш за все, у бібліотеках <strong>Qt 4.6</strong> передбачено підтримку платформи symbian, нову оболонку створення анімацій, сенсорне керування з декількома ділянками контакту та кращу швидкодію. The <strong>Технології соціальної стільниці</strong>, з якими ви могли вперше познайомитися у попередньому випуску, було покращено створенням загального керування профілями та бібліотеки прозорого доступу до мережі libattica. <strong>Nepomuk</strong> тепер використовує набагато стабільніший сервер роботи з даними, що робить цю систему чудовим вибором для всіх операцій, пов’язаних з метаданими, пошуком та індексуванням у програмах.
  </li>
  <li>
    У збірці вперше використано KAuth, нову оболонку розпізнавання. За допомогою <strong>KAuth забезпечується безпечне розпізнавання</strong> та використання відповідних елементів інтерфейсу користувача для розробників, чиї програми вимагають певних дій з розширеними правами доступу. У Linux, KAuth використовує як сервер PolicyKit, що забезпечує <strong>тісну інтеграцію стільничних середовищ</strong>. KAuth вже використано для роботи у декількох діалогових вікнах Системних параметрів, надалі планується інтеграція з стільницею Плазма KDE та іншими програмами KDE. KAuth підтримує створення складних правил уповноваження щодо надання та заборони доступу, кешування паролів та декілька динамічних елементів інтерфейсу користувача, за допомогою яких можна надавати візуальні підказки користувачам.
  </li>
  <li>
    <strong>Akonadi</strong>, інструмент групової роботи вільної стільниці вперше представлено у наборі програмного забезпечення KDE 4.4.0. Програма роботи з адресною книгою, що постачається у KDE 4.4, є першою програмою KDE, яка використовує нову інфраструктуру Akonadi. У KAddressbook передбачено підтримку роботи з локальними адресними книгами, а також з адресними книгами на різноманітних серверах групової роботи. KDE 4.4.0 позначає собою початок ери Akonadi у KDE. Цим сервером користуватиметься все більше програм з наступних випусків. Akonadi створено для забезпечення всіх потреб щодо роботи з електронною поштою, записами контактів, даними календарів та іншими особистими відомостями. Сервер працює у режимі прозорого кешування даних ресурсів електронної пошти, групових серверів та інших джерел даних.
  </li>
</ul>
</p>
<p>
Ліберальні правила ліцензування згідно LGPL (що уможливлює розробку як патентованих (пропрієтарних), так і вільних програмних продуктів) та можливість роботи на декількох платформах (Linux, UNIX, Mac та MS Windows) значно розширюють спектр програмних продуктів, призначених для середовища KDE.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.4.0/social-web-widgets.png">
	<img src="/announcements/4/4.4.0/thumbs/social-web-widgets_thumb.png" class="img-fluid" alt="Інтернет та соціальні мережі у стільниці Плазма">
	</a> <br/>
	<em>Інтернет та соціальні мережі у стільниці Плазма</em>
</div>
<br/>

<h4>
Інші зміни
</h4>
<p align="justify">
Як ми вже згадували раніше, вище наведено перелік лише деяких зі змін та покращень у робочому просторі стільниці KDE, комплексах програм KDE та оболонці для розробки програмного забезпечення KDE. Докладніший, але все ще неповний список всіх нововведення можна знайти на сторінці <a href="http://techbase.kde.org/Schedules/KDE4/4.4_Feature_Plan">плану можливостей KDE SC 4.4</a> у вікі <a href="http://techbase.kde.org">TechBase</a>. Відомості щодо програм, які розробляються спільнотою KDE поза межами комплексів програм KDE можна знайти на <a href="http://kde-apps.org">веб-сайті kde-apps</a>.
</p>

<h4>
  Розкажіть іншим і будьте свідком результатів
</h4>
<p align="justify">
Спільнота KDE буде вдячна вам за <strong>поширення інформації</strong> у соціальних мережах. Надсилайте статті на сайти новин, використовуйте канали обміну повідомленнями, зокрема delicious, digg, reddit, twitter, identi.ca. Вивантажуйте знімки вікон на служби зберігання зображень, зокрема Facebook, FlickR, ipernity і Picasa, і надсилайте їх до відповідних груп. Створюйте відеосюжети і вивантажуйте їх на YouTube, Blip.tv, Vimeo та інші служби. Не забудьте позначити вивантажений матеріал <em>міткою <strong>kde</strong></em>, щоб зацікавленим особам було легше його знайти, а також щоб полегшити команді KDE створення звітів щодо поширення оголошення про випуск KDE 4.4. <strong>Допоможіть нам поширити інформацію, станьте учасником цієї події!</strong></p>

<p align="justify">
Ви можете спостерігати за подіями навколо випуску KDE 4.4 у режимі реального часу у соціальній мережі за допомогою нової <a href="http://buzz.kde.org"><strong>подачі новин Спільноти KDE</strong></a>. На цьому сайті будуть збиратися всі записи з identi.ca, twitter, youtube, flickr, picasaweb, блогів та багатьох інших сайтів соціальних мереж у режимі реального часу. Подачу новин можна знайти на <strong><a href="http://buzz.kde.org">buzz.kde.org</a></strong>.
</p>

<div align="center">
<table border="0" cellspacing="2" cellpadding="2">
<tr>
    <td>
        <a href="http://digg.com/linux_unix/KDE_Software_Compilation_4_4_0_Introduces_new_innovations"><img src="/announcements/buttons/digg.gif" alt="Digg" title="Digg" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://www.reddit.com/r/technology/comments/azx29/kde_software_compilation_440_introduces_netbook/"><img src="/announcements/buttons/reddit.gif" alt="Reddit" title="Reddit" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://twitter.com/#search?q=kde44"><img src="/announcements/buttons/twitter.gif" alt="Twitter" title="Twitter" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://identi.ca/search/notice?q=kde44"><img src="/announcements/buttons/identica.gif" alt="Identi.ca" title="Identi.ca" /></a>
    </td>
</tr>
<tr>
    <td>
        <a href="http://www.flickr.com/photos/tags/kde44"><img src="/announcements/buttons/flickr.gif" alt="Flickr" title="Flickr" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://www.youtube.com/results?search_query=kde44"><img src="/announcements/buttons/youtube.gif" alt="Youtube" title="Youtube" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://www.facebook.com/#!/pages/K-Desktop-Environment/6344818917?ref=ts"><img src="/announcements/buttons/facebook.gif" alt="Facebook" title="Facebook" /></a>
    </td>
    <td>
        <a href="http://delicious.com/tag/kde44"><img src="/announcements/buttons/delicious.gif" alt="del.icio.us" title="del.icio.us" /></a>
    </td>
</tr>
</table>
<span style="font-size: 6pt"><a href="http://microbuttons.wordpress.com">microbuttons</a></span>
</div>

<h4>
  Встановлення KDE 4.4.0
</h4>
<p align="justify">
 KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні
для безкоштовного звантаження за умов дотримання ліцензій на програмне
забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href="http://windows.kde.org">KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href="http://mac.kde.org/">KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників.
<br />
KDE можна звантажити як коди програм, а також у
різноманітних бінарних форматах за адресою <a
href="http://download.kde.org/stable/4.4.0/">http://download.kde.org</a>крім
того, їх можна отримати на <a href="http://www.kde.org/download/cdrom">компакт-диску</a> або у складі будь-якої з <a href="http://www.kde.org/download/distributions">основних
систем GNU/Linux і UNIX</a>
</p>
<p align="justify">
  <em>Пакунки</em>.
  Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб’язно надали
можливість користувачам своїх дистрибутивів звантажити бінарні версії KDE 4.4.0,
у інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі
спільноти дистрибутива.
  Деякі з таких бінарних пакунків доступні для вільного звантаження за адресою
<a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.4.0/">http://
download.kde.org</a>.
  Додаткові бінарні пакунки, а також оновлення доступних пакунків можна буде
звантажити найближчими днями.
</p>
<p align="justify">
  <a id="package_locations"><em>Адреси для звантаження пакунків</em></a>.
  Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проектові KDE, можна
знайти на <a href="/info/4.4.0">Інформаційній сторінці KDE 4.4.0</a>.
</p>

<h4>
  Збирання KDE 4.4.0
</h4>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Ви можете <a href="http://download.kde.org/stable/4.3.0/src/">вільно
звантажити</a> вихідні коди KDE 4.4.0. Настанови щодо збирання і встановлення
KDE 4.3.0 можна знайти на <a href="/info/4.4.0#binary">Інформаційній
сторінці KDE 4.4.0</a>.
</p>



